{
  "date": "0202",
  "dateDisplay": "02 February 2026",
  "testTime": "19:00",
  "subject": "hindi",
  "questions": [
    {
      "id": 1,
      "question": "'दीनबन्धु निराला' शीर्षक पाठ साहित्य की कौन विधा है ?",
      "options": [
        "निबंध",
        "कहानी",
        "संस्मरण",
        "यात्रा वृत्तांत"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "संस्मरण"
    },
    {
      "id": 2,
      "question": "गुरु नानक ने किस धर्म का प्रवर्तन किया ?",
      "options": [
        "सिख धर्म का",
        "हिंदू धर्म का",
        "मुस्लिम धर्म का",
        "ईसाई धर्म का"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2021,
      "correctAnswer": "सिख धर्म का"
    },
    {
      "id": 3,
      "question": "'नर की अरू नल नीर की गति एकैं करी जोय\" यह पंक्ति किस कविता की है ?",
      "options": [
        "कबीर के पद",
        "बिहारी के दोहे",
        "पीपल",
        "बच्चे की दुआ"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "बिहारी के दोहे"
    },
    {
      "id": 4,
      "question": "'सुख' शब्द कौन लिंग है?",
      "options": [
        "स्त्रीलिंग",
        "पुलिंग",
        "उभयलिंग",
        "इनमें से कोई नहीं"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "पुलिंग"
    },
    {
      "id": 5,
      "question": "\"गोदी में पियवा, चमक उठे सखिया चिहूँक उठ ना ।\" यह संगीत कौन गा रहा है ?",
      "options": [
        "सुलोचन भगत",
        "बालचरण भगत",
        "शिवधर भगत",
        "बालगोबिन भगत"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "बालगोबिन भगत"
    },
    {
      "id": 6,
      "question": "'महौजस्वी' का संधि-विच्छेद है.",
      "options": [
        "महा + ओजस्वी",
        "महौ + जस्वी",
        "म + हौजस्वी",
        "महौज + स्वी"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "महा + ओजस्वी"
    },
    {
      "id": 7,
      "question": "हुंडरू का झरना के एक ओर का जंगल राँची में है और दूसरी ओर का",
      "options": [
        "हजारीबाग में",
        "गोड्डा में",
        "लातेहार में",
        "जामताड़ा में"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "हजारीबाग में"
    },
    {
      "id": 8,
      "question": "बाल मजदूरी की समस्या का वर्णन किस शीर्षक पाठ में किया गया है ?",
      "options": [
        "खेमा",
        "ईदगाह",
        "चिकित्सा का चक्कर",
        "विक्रमशिला"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "खेमा"
    },
    {
      "id": 9,
      "question": "'दीदी की डायरी' शीर्षक पाठ में, दीदी की किस सहेली की शादी होनेवाली है ?",
      "options": [
        "विमला",
        "सईदा",
        "नीलू",
        "अंजू"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "नीलू"
    },
    {
      "id": 10,
      "question": "ईष्यां से बचने का उपाय क्या है ?",
      "options": [
        "मानसिक अनुशासन",
        "व्यायाम",
        "दान-पुण्य",
        "पूजा-पाठ"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "मानसिक अनुशासन"
    },
    {
      "id": 11,
      "question": "'एड़ी' शब्द का विलोम है",
      "options": [
        "सुधा",
        "सूखा",
        "चोटी",
        "लाघव"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2021,
      "correctAnswer": "चोटी"
    },
    {
      "id": 12,
      "question": "'हाटक मैं देखहु भरा, बसे अंगरेजी माल' - पंक्ति के कवि हैं",
      "options": [
        "रसखान",
        "प्रेमघन",
        "अज्ञेय",
        "दिनकर"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "प्रेमघन"
    },
    {
      "id": 13,
      "question": "'विष के दाँत' शीर्षक पाठ किस कहानी संग्रह से लिया गया है ?",
      "options": [
        "मित्र-मिलन",
        "विष के दाँत तथा अन्य कहानियाँ",
        "कुहासा",
        "मौत का नगर"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2023,
      "correctAnswer": "विष के दाँत तथा अन्य कहानियाँ"
    },
    {
      "id": 14,
      "question": "जिस छंद में चार चरण और प्रत्येक चरण में 16 - 16 मात्राएँ होती हैं, उसे कौन छंद कहते हैं?",
      "options": [
        "दोहा",
        "सोरठा",
        "चौपाई",
        "रोला"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "चौपाई"
    },
    {
      "id": 15,
      "question": "'जनता' शब्द में प्रत्यय हैं",
      "options": [
        "नता",
        "त",
        "ता",
        "नत"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "ता"
    },
    {
      "id": 16,
      "question": "गुरु नानक की रचनाओं का संग्रह किसने किया ?",
      "options": [
        "गुरु गोविंद सिंह ने",
        "गुरु अर्जुनदेव ने",
        "गुरु तेगबहादुर ने",
        "गुरु अमरदास ने"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2023,
      "correctAnswer": "गुरु अर्जुनदेव ने"
    },
    {
      "id": 17,
      "question": "'पीतांवर' शब्द का संधि-विच्छेद है",
      "options": [
        "पी + तांबर",
        "पीतांबर + र",
        "पीत + अम्बर",
        "पीतां + बर"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "पीत + अम्बर"
    },
    {
      "id": 18,
      "question": "'विक्रमशिला विश्वविद्यालय' के प्रांगण में कितने महाविद्यालय थे ?",
      "options": [
        "सात",
        "छह",
        "चार",
        "पाँच"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "छह"
    },
    {
      "id": 19,
      "question": "'ध' का उच्चारण-स्थान क्या है?",
      "options": [
        "कंठ",
        "तालु",
        "दंत",
        "ओष्ठ"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "दंत"
    },
    {
      "id": 20,
      "question": "'ईष्यो : तू न गई मेरे मन से' शीर्षक पाठ में 'निंदा' की माँ है",
      "options": [
        "तृष्णा",
        "खुशी",
        "गम",
        "ईर्ष्या"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "ईर्ष्या"
    },
    {
      "id": 21,
      "question": "'वह देखता है'- किस काल का उदाहरण है?",
      "options": [
        "वर्तमान काल",
        "भूत काल",
        "भविष्यत काल",
        "इनमें से कोई नहीं"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "वर्तमान काल"
    },
    {
      "id": 22,
      "question": "'ग' का उच्चारण स्थान क्या है?",
      "options": [
        "तालु",
        "मूर्धा",
        "कंठ",
        "ओष्ठ"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2021,
      "correctAnswer": "कंठ"
    },
    {
      "id": 23,
      "question": "'मैं पढ़ रहा हूँ', किस काल का उदाहरण है?",
      "options": [
        "वर्तमानकाल",
        "भूतकाल",
        "भविष्यत काल",
        "इनमें से कोई नहीं"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2021,
      "correctAnswer": "वर्तमानकाल"
    },
    {
      "id": 24,
      "question": "'छ' का उच्चारण-स्थान क्या है?",
      "options": [
        "कंठ",
        "तालु",
        "मूर्दा",
        "दंत"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "तालु"
    },
    {
      "id": 25,
      "question": "'ईदगाह' शीर्षक पाठ में, हामिद की दादी का क्या नाम था ?",
      "options": [
        "करीमन",
        "सफीना",
        "अमीना",
        "राबिया"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "अमीना"
    },
    {
      "id": 26,
      "question": "'तुम क्या खा रहे हो?\" रेखांकित शब्द कौन सर्वनाम है ?",
      "options": [
        "अनिश्चयवाचक",
        "प्रश्नवाचक",
        "संबंधवाचक",
        "निश्चयवाचक"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2021,
      "correctAnswer": "प्रश्नवाचक"
    },
    {
      "id": 27,
      "question": "वह छत से गिर पड़ा यह किस कारक का उदाहरण है?",
      "options": [
        "अपादान कारक",
        "कर्ता कारक",
        "कर्म कारक",
        "अधिकरण कारक"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2021,
      "correctAnswer": "अपादान कारक"
    },
    {
      "id": 28,
      "question": "रमजान के कितने रोज़ों के बाद ईद आती है ?",
      "options": [
        "बीस",
        "तीस",
        "चार",
        "पाँच"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "तीस"
    },
    {
      "id": 29,
      "question": "'महिला' का पर्यायवाची है",
      "options": [
        "सविता",
        "नारी",
        "अंशुमाली",
        "नीरधि"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2021,
      "correctAnswer": "नारी"
    },
    {
      "id": 30,
      "question": "'घर से लौटा हुआ लड़का' - किस कारक का उदाहरण है?",
      "options": [
        "संप्रदान कारक",
        "अपादान कारक",
        "संबंध कारक",
        "अधिकरण कारक"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "अपादान कारक"
    },
    {
      "id": 31,
      "question": "'संगम' शब्द का संधि-विच्छेद है",
      "options": [
        "सं+ गम",
        "सन+ गम",
        "सम् + गम",
        "स मगम"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2021,
      "correctAnswer": "सम् + गम"
    },
    {
      "id": 32,
      "question": "'अक्ल पर पत्थर पड़ना' मुहावरे का अर्थ है",
      "options": [
        "होशियार समझना",
        "अन्याय",
        "एक ही सहारा",
        "बुद्धि भ्रष्ट होना"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2021,
      "correctAnswer": "बुद्धि भ्रष्ट होना"
    },
    {
      "id": 33,
      "question": "'उदय' शब्द का विशेषण है।",
      "options": [
        "उदयी",
        "उदया",
        "उदिया",
        "उदित"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "उदित"
    },
    {
      "id": 34,
      "question": "राँची से हुंडरू कितनी मील दूर है ?",
      "options": [
        "22 मील",
        "27 मील",
        "24 मील",
        "23 मील"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "27 मील"
    },
    {
      "id": 35,
      "question": "लक्ष्मी का पति कौन था ?",
      "options": [
        "लक्ष्मण",
        "रंगप्पा",
        "रामेश्वर",
        "राम रतन"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "लक्ष्मण"
    },
    {
      "id": 36,
      "question": "'श्रीमान्' शब्द का स्त्रीलिंग रूप क्या है?",
      "options": [
        "श्रीमनी",
        "श्रीमानी",
        "श्रीमती",
        "श्रीमानाइन"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2021,
      "correctAnswer": "श्रीमती"
    },
    {
      "id": 37,
      "question": "गुरु नानक का जन्म लाहौर के किस ग्राम में हुआ था ?",
      "options": [
        "तलबंडी",
        "अमृतसर",
        "जालंधर",
        "लुधियाना"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "तलबंडी"
    },
    {
      "id": 38,
      "question": "'दीदी की डायरी' शीर्षक पाठ में, कक्षा में चुपचाप कौन बैठी रहती थी ?",
      "options": [
        "संजू",
        "विमला",
        "अंजू",
        "मंजु"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "अंजू"
    },
    {
      "id": 39,
      "question": "'भ' का उच्चारण स्थान क्या है ?",
      "options": [
        "ओष्ठ",
        "तालु",
        "मूर्धा",
        "दंत"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2021,
      "correctAnswer": "ओष्ठ"
    },
    {
      "id": 40,
      "question": "'लंबोदर' शब्द कौन समास है?",
      "options": [
        "द्वन्द्व",
        "बहुव्रीहि",
        "द्विगु",
        "तत्पुरुष"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2021,
      "correctAnswer": "बहुव्रीहि"
    },
    {
      "id": 41,
      "question": "'हुंडरू का जलप्रपात' शीर्षक पाठ में, राँची से चलने वाले मुसाफिर को हुंडरू का झरना पहुँचने तक क्या मिलते हैं ?",
      "options": [
        "सुन्दर मकान",
        "सुन्दर बाग",
        "सुन्दर मैदान",
        "सुन्दर सजावट"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "सुन्दर बाग"
    },
    {
      "id": 42,
      "question": "'संयोग' शब्द का विलोम है",
      "options": [
        "संयम",
        "सबल",
        "सुलभ",
        "वियोग"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "वियोग"
    },
    {
      "id": 43,
      "question": "लेखक रामवृक्ष बेनीपुरी द्वारा रचित शीर्षक पाठ निम्न में से कौन है ?",
      "options": [
        "ईदगाह",
        "हुंडरू का जलप्रपात",
        "अशोक का शस्त्र त्याग",
        "बालगोबिन भगत"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "बालगोबिन भगत"
    },
    {
      "id": 44,
      "question": "शेक्सपीयर किस भाषा के कवि हैं ?",
      "options": [
        "जर्मन",
        "संस्कृत",
        "ग्रीक",
        "अंग्रेजी"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "अंग्रेजी"
    },
    {
      "id": 45,
      "question": "'चोर' शब्द का विलोम है",
      "options": [
        "निर्दोष",
        "अच्छा",
        "गुणवान",
        "साधु"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2021,
      "correctAnswer": "साधु"
    },
    {
      "id": 46,
      "question": "'छत से उतरी हुई लता' - किस कारक का उदाहरण है?",
      "options": [
        "अपादान कारक",
        "संबंध कारक",
        "संप्रदान कारक",
        "कर्म कारक"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "अपादान कारक"
    },
    {
      "id": 47,
      "question": "'देहचोर' शब्द कौन समास है?",
      "options": [
        "अव्ययीभाव",
        "द्विगु समास",
        "द्वंद्व समास",
        "तत्पुरुष समास"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "तत्पुरुष समास"
    },
    {
      "id": 48,
      "question": "\"अरे कहावत है, 'दवा करने से तो मशान ही जगता है' ।\" - यह कथन है",
      "options": [
        "मंगम्मा का",
        "माँ जी का",
        "नंजम्मा का",
        "रंगप्पा का"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "माँ जी का"
    },
    {
      "id": 49,
      "question": "'अक्टूबर' शब्द कौन संज्ञा है ?",
      "options": [
        "जातिवाचक",
        "भाववाचक",
        "समूहवाचक",
        "व्यक्तिवाचक"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "व्यक्तिवाचक"
    },
    {
      "id": 50,
      "question": "'मछली' शीर्षक कहानी में दीदी के प्रेमी का क्या नाम था ?",
      "options": [
        "संतु",
        "महेन्द्र",
        "भग्गू",
        "नरेन"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "नरेन"
    }
  ]
}